\documentclass[italian,a4paper,11pt]{article}

\input{../preamble}
\input{../math}

\geometry{a4paper, left=30mm, right=30mm, top=30mm, bottom=30mm}


\title{Esercizi di Geometria Differenziale\\ del 16 Ottobre}
\author{Marco Romagnoli (578061)\thanks{svolti insieme a Bernardo Tomelleri (587829)}}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle

\section*{Esercizio 2.5}
\begin{proof}[Svolgimento]
Siano $X$ e $Y$ due campi vettoriali in $\RR^n$ e sia $f:\RR^n \rightarrow \RR$ liscia. Sapendo che $X = x^i \pdv{}{x^i}$ e $Y = y^j \pdv{}{x^j}$, dove è stata usata la notazione di Einstein per le sommatorie sui doppi indici, si ha che 
\begin{align*}
\comm{X}{Y}f &= XYf - YXf = x^i \pdv{}{x^i}\left(y^j \pdv{f}{x^j}\right) - y^j \pdv{}{x^j}\left(x^i \pdv{f}{x^i}\right) = \\
&= x^i \left(\pdv{y^j}{x^i} \pdv{f}{x^j} + y^j \pdv[2]{f}{x^i}{x^j}\right) - y^j \left(\pdv{x^i}{x^j} \pdv{f}{x^i} + x^i \pdv[2]{f}{x^j}{x^i}\right)
\end{align*}
Essendo $f$ liscia in $\RR^n$, vale il teorema di Schwarz e quindi le derivate parziali miste commutano. Perciò il termine $$x^iy^j  \pdv[2]{f}{x^i}{x^j} - y^jx^i  \pdv[2]{f}{x^j}{x^i}$$ si annulla, dato che è una sommatoria su tutti gli indici $i$ e $j$.\\
Quindi alla fine rimane solo $$\comm{X}{Y}f = x^i \pdv{y^j}{x^i} \pdv{f}{x^j} - y^j \pdv{x^i}{x^j} \pdv{f}{x^i}$$ da cui, cambiando opportunamente gli indici, si ricava la tesi: $$\comm{X}{Y}^i = x^j \pdv{y^i}{x^j} - y^j \pdv{x^i}{x^j}.$$  
\end{proof}

\section*{Esercizio 2.6}
\begin{proof}[Svolgimento]
Siano $X$,$Y$ e $Z$ tre campi vettoriali su una varietà $M$. Per la bilinearità del commutatore, si ha che:
\begin{equation*}
\comm{\comm{X}{Y}}{Z} = \comm{XY}{Z} - \comm{YX}{Z} = XYZ - ZXY - YXZ + ZYX.
\end{equation*}
Permutando ciclicamente i campi si ottiene:
\begin{align*}
\comm{\comm{X}{Y}}{Z} &= XYZ - ZXY - YXZ + ZYX\\
\comm{\comm{Y}{Z}}{X} &= YZX - XYZ - ZYX + XZY\\
\comm{\comm{X}{Y}}{Z} &= ZXY - YZX - XZY + YXZ
\end{align*}
Da qui si vede chiaramente che, a destra dell'uguale, per ogni termine compare anche il suo opposto. Quindi, sommando tutto, il risultato si annulla: $$\comm{\comm{X}{Y}}{Z} + \comm{\comm{Y}{Z}}{X} + \comm{\comm{Y}{Z}}{X} = 0.$$ 
\end{proof}

\section*{Esercizio 2.8}
\begin{proof}
Siano $X$ e $Y$ due campi vettoriali su una varietà $M$ e sia $f,g,h:M \rightarrow \RR$ lisce. Inizialmente si può vedere che
\begin{align*}
\comm{fX}{Y}h &= fXYh - Y(fX)h = fXYh - (Yf)(Xh) + fYXh =\\
&= f\comm{X}{Y}h - (Yf)(Xh) = \left( f\comm{X}{Y} - (Yf)X\right)h
\end{align*}
dove è stato usato il fatto che $Y$ è una derivazione.\\
Per cui vale analogamente che 
\begin{align*}
\comm{X}{gY}h &= X(gY)h - gYXh = (Xg)(Yh) + gXYh - gYXh = \\
&= g\comm{X}{Y}h + (Xg)(Yh) = \left( g\comm{X}{Y} + (Xg)Y\right)h
\end{align*} 
da cui, combinando i due risultati, si ottiene la tesi
\begin{equation*}
\comm{fX}{gY} = f\comm{X}{gY} - g(Yf)X = fg\comm{X}{Y} + f(Xg)Y - g(Yf)X.
\end{equation*}
\end{proof}

\end{document}